[長文有圖慎入] 股市幾時先會有大型回調？

上回提要：年初的時候，港股再下試250，好多人都觀望會唔會再試底，甚至大崩盤。不過，圖表上2018/19係大熊市下降通道之外，低位醞釀緊小型橫行整固的通道，同2008/09年非常相似，加上美國的經濟數據尤其是就業方面好強勁，中國又迅速推出支持經濟的措施，令人有d懷疑熊市係咪仲有條件可以破底。

舊post：〈而家呢個熊市仲可以走幾遠？〉

到今日，美國﹑中國同香港的股市，技術上都擺脫左熊市。好多人心目中的疑問，由熊市仲可以行幾遠，已經轉變成，呢輪升勢幾時先會出現大型回調，一方面希望走勢整固，另一方面亦希望有機會入貨。好多分析都預計，第二季就會出現大型回調。但係如果繼續將2018/19周2008/09的周期對比，呢種寄望就未必會成立。

圖1：2008/09 (白) & 2018/19 (粉紅) 恒生指數拼圖

正如之前所講，今次熊市中，實體經濟無2008年咁大崩潰，政府的介入亦比上次更快更用力，所以18/19的走勢比08/09年更加急更加猛，提早完成底部第二隻腳(黃色圈圈) 同全面反彈。08/09的時候，反彈足足歷時超過一年，先出現比較大型的回調(紅色箭嘴)。18/19的周期比較快，反彈幅度亦唔會有1倍咁多。不過，時間同走勢上，對比可以預見，大型回調未必會係Q2就出現，可能拖到Q2比較尾甚至Q3或者之後。

不過不過，一次半次周期比較，唔係有效的統計，咩因由都唔理，淨係估時間周期，好容易變成「神棍」。周期背後代表的係咩呢？幾時出現回調，就要等升勢的因素消化晒，甚至大家係亢奮之後，發覺有d因素過度反映左。

呢一輪熊市，以至反彈，其實都離不開2大因素，一係美國十數年的QE後收水引發全球資金流異動，另一個就係主要經濟體的貿易戰。如果要再延伸，加多一個因素就係中國係收水背後下繼續去槓桿可能出現硬著陸。

反彈，正正係美國煞停收水，貿易戰有望達成協議，中國亦不再去槓桿。點解Q2未必會出現大型回調呢，正正就其中利好因素未盡出，尤其是等待貿易協議。Q1後，市場出現Fear of missing out的氣氛，好多持貨水平唔高的機構投資者跑輸，被迫追貨；仲相信如果trade deal達成，姑勿論美中會繼續暗地裡角力，表面上短期都會大大刺激股市氣氛。呢種fear，令trade deal一拖再拖，股市都無出現擔憂。另一個因素，就係中國不斷推出刺激經濟措施，好似傳一傳有汽車政策，就令藍籌都可以一日升10%。

排除左以上兩個因素，最有機會觸發大型回調的因素，就落左係Trump’s QE身上。自從09年QE以黎，美國貨幣政策一直股市最重要的因素之一。參考芝加哥聯儲金融狀況指數，考慮左市場風險﹑流动性同槓桿，自QE以黎都同標普500指數有反比的關係。

圖2：Chicago Fed National Financial Conditions Index (白) & S&P500 (藍)

而家，利率期貨反映，市場整體預計到2020年1月，調頭減息的機會超過50%；係呢幾個月大幅反彈的主要推動力。不過，呢種預期一旦出現修正，正正就好可能成為大型回調的觸發點。特朗普聯合華爾街不斷對聯儲局的迫宮，尤其是舊年12月。但係，呢種政治干預的人為QE，係咪可以一直維持呢？

聯儲局的最新地區經濟報告「褐皮書」都話，3至4月，美國整體經濟有輕微至溫和的程度增長，少部份地區的增長仲有加快，整體工人工資都有溫和上升。

Fed雖然已經被迫口頭上唔再提data-based方式，但係仍然維持以FRB/US model去制訂政策。呢個model預測，今年經濟衰退的機會只得10%，就算一直到2023年，衰退機會都只係得30%，失業率只會可能升到4%。當中尤其是失業率同平均時薪，係Fed對通脹預測的最重要指標。

圖3：平均時薪增長 (藍) & 核心個人消費支出價格 (白)

Fed預測PCE將會升至近2%後保持穩定，即是通脹達標，係衰退風險﹑失業率等等預測的的情況下，利率去至2021年初，理應比PCE通脹高約1厘。換而言之，合理的利率應該是2021年初加息至大約3厘。

講咁耐，有機會觸發大型回調的情境，就係Q2當trade deal落實之後，股市反覆上升，之後利好因素開始反映晒，繼而當明年減息預期開始修正，貨幣政策不及預期呁寬鬆時，股市就會有機會明顯下跌。但係但係，並唔係代表會出現崩盤。

後記：少數分析如果話而家熊市仲未完，即係意味住有機會造出比24540更低的低位，但係而家切實地有咩因素會令股市出現咁大的跌幅呢？如果未見有具體的因素，呢種就未必係切實的分析，而係更似係「預言」。換個角度，如果未來真係出現咁嚴峻的因素，到時間再調整分析同策略，仍然會有好大的空間。正如之前所提到，2019年，是美國總統周期第3年，爭取連任的關鍵時間，同時係中共建國70周年，加上中美元首都前無古人地積極強勢同重視股市，兩國政府都積極支撐經濟和干預股市；呢個大方向下，缺乏基本因素分析下，盲目寄望大崩盤出現，好可能令交易策略出現偏差。

For backup & cd-rom

g持

即係而家入市都仲有水位？

留名+support

其實有樣野我覺得好矛盾，歷史上往往宣佈將來可能會開始減息時，明明暗示實體經濟或會轉差，但係投資市場仲可以當係利好消息繼續炒，繼續最後既狂歡音樂椅遊戲

繼續升到33000

依家係小回大漲

唔好成日想大冧市
比機會自己上車 賺死人錢

其實我唔明點解中美都可以無限qe咁款，唔會引發嚴重通漲咩

可以無限qe就經濟好咁炒晒班官得啦，再補句專家食屎啦

減咩息 而家係唔加息炸wo
唔加當減?

LM

屌

前排吹加息

我夠話經濟好先加俾人話我唔識野

淡友話唔計就唔計

大芋順住市場氣氛造都會輕鬆d ar
否則托完無人接貨 沽完又原價平倉 都係白造

而且美股好多long only fund eg pension insurance未必係你心目中殺上殺落ge大芋

大芋同成個市場都要靠流動性同槓桿操作 所以圖2 ge Financial Conditions Index會比短期消息ge啟示作用長d

美股破頂

點解中港唔上唔落

留意下美匯 似乎資金又萬劍歸宗

咁係唔係意味緊 資金回流美國 美股再上行 反而對國際其他市場係負面消息？

新QE 係短至中期，係真係可以唔引發通漲

新興市場又玩完

睇好美國打嬴trade war
中國要增加進口美國貨
所以美匯升?

可能資金諗黎諗去都係覺得美國經濟仍然係強
所謂強係外匯上好明顯係對比 美匯指數佔最大成份係EUR之後JPY GBP CAD 大家都各自有問題
睇埋聽日出Q1 GDP就有分曉

見到呢d post, 散戶要小心了。

美元指數短線拉升，之前美國一季度GDP增長3.2%，預期增長2.3%。
果然真係

經濟好，購買力上升，資產價升
經濟唔好，低息量化寬鬆，貨幣貶值，資產價升

露璐有料

明明沒事兒仲話熊市，大師都話係熊，點會唔係x市呢

求指教
大師尋晚錢錢錢仲講緊QE只係重病打嗎啡救唔到實體經濟 美國而家好大鑊之類 好多堅持睇淡ge人一直話美國經濟好差
但係GDP增長3.2% 失業率一直維持3.x%近乎全民就業
係咪有d咩我地睇唔到

OK,而加做淡。但係夾撚死左。跳樓。第二日先爆。完

有咩原因令你覺得貿易戰達成協議呢樣野未pice in落股市？

寫咁長篇文分析有咩意思，我睇都唔想睇
沒屎兒已經係一個例子，你幾有理據大戶見到都只會笑鳩你

咁請教你會點睇股市呢
不如你繼續update之前報倉個post

世界上最大ge大芋就係Trump & Xi
我年頭ge時候講中美元首干預股市ge意慾係前所未見
美國總統周期第三年同中共建國70周年
大芋唔知有無笑我 但係當時你地偶像就不停問候我

啱架喇，睇中多幾次儲多啲粉絲大芋睇到就最鐘意

唔該你收返上面ge類比 我自問無資格百發百中年賺900%

其實點樣操作更重要

即係樓市已經成為日不落既神話？

總括而言
All in US stocks

概括的總結 一切都未知

股市只要3樣
Earning, interest rate, liquidity

見到部分股票同Sector既利潤都係慢慢上

利率已經封左頂

liquidity已經包左interest rate
earning慢慢升緊 可能要睇多個因素 valuation 而家估值反映緊earning estimate同growth factor係幾多

唔係
12月都沒加到息，但個市都唔liquid

或者咁講 影響liquidity其中一個因素是interest rate 亦有其他因素會影響
睇liquidity已經包括會睇埋interest rate

諗下買咩，點做hedge 仲實際

我覺得今年既走勢好似1995年
當時又係trade war(美日)，擔憂全球經濟放緩

現時高息債息差未widen 未睇到要完全走既signal

到有 indicator 見到會有冧市先估熊市啦，咁早唔好諗住。
問過玩開美股嘅人，睇法係個美市主要輪動，某 D版塊強但而唔係全部都爆上，證明市底寛度無想像咁好

理論上會
但問題係qe d錢大部分無流入實體經濟

btw舊年12月唔係加左咩

留名

樓主， 想問問宜家買樓係咪好易接火棒？